---
title: 'Keywords in GAN Papers'
date: '2023-07-04'
lastmod: '2023-07-05'
tags: ['AI', 'Deep Learning', 'GAN', 'paper']
draft: false
summary: 'Một số khái niệm cơ bản của mạng GAN'
---

## 1. GAN và những khái niệm chung

Trước tiên, hãy bắt đầu với kiến trúc GAN nguyên bản, bao gồm hai mạng: **Discriminator** và **Generator**.

> [!NOTE]
> Mạng **Generator** và **Discriminator** cạnh tranh và cố gắng vượt trội hơn nhau trong quá trình huấn luyện. **Generator** nhằm tạo ra các hình ảnh giả mạo giống hệt hình ảnh thật 
> (ví dụ, trong bài toán phân loại chữ số MNIST, **Generator** cố gắng  tạo ra hình ảnh giống MNIST từ một vector ngẫu nhiên lấy mẫu từ phân phối Gaussian, 
> thường có kích thước (shape) `(100,)`).
> 
> **Discriminator** hoạt động như một bộ phân loại, dự đoán xem một hình ảnh là giả mạo (được tạo ra bởi **Generator**) hay thật (từ nguồn đầu vào).

### 1.1. Biểu diễn ẩn của một ảnh

**Biểu diễn ẩn (latent representation)** có ý nghĩa gì? Hãy xem xét một hình ảnh RGB có kích thước `(112, 112, 3)`. Để lưu trữ hình ảnh này, máy tính cần giữ khoảng 37k số (112 x 112 x 3), mỗi số được biểu diễn 
bằng 8 bit, dẫn đến ~37k x 8 bit dữ liệu. Đây là một lượng thông tin đáng kể.

Nếu chúng ta có thể tìm ra một phương pháp biểu diễn giảm số chiều (từ ~37k chiều hiện tại) trong khi vẫn giữ được thông tin quan trọng, chúng ta có thể biểu diễn hình ảnh bằng một vector 
giả thuyết 5 chiều: `v1 = [0.2, 0.4, 0.9, 0.28, 0.76]`. Một hình ảnh khác có thể được biểu diễn là `v2 = [0.9, 0.3, 0.26, 0.58, 0.86]`. Những vector này là **biểu diễn ẩn** của các hình ảnh.

### 1.2. Không gian ẩn
**Không gian ẩn (latent space)** là tập hợp tất cả các **vector ẩn (latent vectors)** có thể có. Trong không gian này, các hình ảnh tương tự (thuộc cùng một **miền (domain)**) gần nhau hơn so với 
các hình ảnh khác biệt (từ các **miền (domain)** khác nhau).

**Không gian ẩn** có thể là 2D nếu mỗi hình ảnh được biểu diễn bằng một vector hai phần tử, 3D cho vector ba phần tử, và cứ thế. Trong thực tế, số chiều lớn hơn nhiều và không thể trực 
tiếp hình dung được, do đó có thuật ngữ **"ẩn" (latent)**.

> [!NOTE]
> **Không gian ẩn** là một không gian giả thuyết chứa các điểm (vector) đại diện cho hình ảnh theo cách cho phép **Generator** chuyển đổi các điểm này thành hình ảnh tương tự 
> như những hình ảnh trong tập dữ liệu huấn luyện.

### 1.3. Không gian Z
**Không gian Z (Z-space)** là không gian mà các z-vectors sinh sống. Một `z` vector chỉ đơn giản là một random vector từ phân phối Gaussian.

Khi một bài báo đề cập đến **lấy mẫu một điểm từ không gian Z (sample a point from the Z space)** hoặc **lấy mẫu một mã ẩn từ không gian Z (sample a latent code from the Z space)**, 
nó đề cập đến việc chọn một điểm (**vector ẩn**) từ phân phối Gaussian trong **không gian Z**.

> [!NOTE]
> Trong kiến trúc GAN gốc và DCGAN, vector `z` có 100 chiều.

## 2. StyleGAN
Dù GAN có thể sinh ra được nhiều data giống với tập training, StyleGAN cho chúng ta nhiều **sự đa dạng (variations)** hơn, đồng thời vẫn giữ được tính **chân thực cao (high-fidelity realistic).**

### 2.1. Style codes/Style vectors
Một vài cải tiến ở architecture để implement StyleGAN. Một trong các cách là thay vì đưa thẳng `z` vector vào **Generator** như bình thường (ở các paper của StyleGAN gọi các **Generator** 
này là **Synthesis network**), thì tác giả đã đưa `z` vector qua một **mapping network** để tạo ra `w` vector AKA **style code** AKA **style vector**. Sau đó các `w` vector này sẽ được đưa 
vào (injected) **Synthesis network (Generator)** tại rất nhiều layers khác nhau và output là một **high-fidelity** image.

> [!NOTE]
> - Trong kiến trúc StyleGAN, cả không gian Z và W đều có 512 chiều. Không gian Z tuân theo phân phối Gaussian, trong khi không gian W không tuân theo bất kỳ phân phối cụ thể nào.  
> - `w` vector == **style vector**.

### 2.2. Không gian W và W+
**Không gian W (W-space)** chứa các sytle vector `w`. Khi một vector ngẫu nhiên từ không gian W được đưa vào **StyleGAN generator**, nó tạo ra một hình ảnh giả mạo có độ trung thực cao (gọi là **I**).

**Không gian W** đóng vai trò quan trọng trong StyleGAN vì nó cho phép kiểm soát các thuộc tính/đặc điểm của hình ảnh do tính chất **tách rời** của nó. Trong một không gian ẩn **đan xen (entanglement)**, 
việc sửa đổi một thuộc tính có thể vô tình ảnh hưởng đến các thuộc tính khác. Ngược lại, trong một không gian **tách rời (entanglement)** (**không gian W**), mỗi chiều của một vector ẩn kiểm soát một 
thuộc tính (attribute) hình ảnh cụ thể một cách độc lập.

Dựa trên khái niệm này, nếu chúng ta có thể tìm ra cách chính xác để sửa đổi vector `w` thành `w'`, chúng ta có thể tạo ra các biến thể của hình ảnh **I** (ví dụ, phiên bản mỉm cười của **I**).

Để nâng cao tính _biểu cảm_ của **StyleGAN Generator**, các **style vector** khác nhau được sử dụng cho mỗi lớp của **mạng Tổng hợp/Generator**, thay vì sử dụng một **style vector** duy nhất cho 
tất cả các lớp. Phần mở rộng này của **không gian W** được gọi là **W+**.

### 2.3. Mã hóa/Chiếu/Nhúng hình ảnh trong không gian ẩn

Quá trình tìm **biểu diễn ẩn** trong không gian W cho một hình ảnh đã cho, sao cho khi đưa vào **StyleGAN Generator**, nó tái tạo chính xác hình ảnh đầu vào, được gọi là 
**Mã hóa/Chiếu/Nhúng hình ảnh trong không gian ẩn (Encoding/Projecting/Embedding image in latent space)**.

[Bài báo này](https://openaccess.thecvf.com/content_ICCV_2019/papers/Abdal_Image2StyleGAN_How_to_Embed_Images_Into_the_StyleGAN_Latent_Space_ICCV_2019_paper.pdf) chứng minh rằng 
việc nhúng một hình ảnh đầu vào thực tế hiệu quả nhất khi ánh xạ vào **không gian ẩn mở rộng (W+)** của một **StyleGAN đã được huấn luyện trước**. Điều này có nghĩa là 
biểu diễn ẩn sẽ có kích thước `(18, 512)`, tức là 18 **style code** duy nhất, mỗi **style code** chứa 512 phần tử.

Vậy chính xác ta sẽ làm thế nào với câu hỏi: **How do I find this vector/ latent representation of my image?**

### 2.4. Đảo ngược GAN

> [!NOTE]
> **Đảo ngược GAN (GAN inversion)** là quá trình tìm ra được **latent vector** từ một hình ảnh đã cho sao cho khi mã này được đưa vào generator, chúng ta có thể tái tạo 
> chính xác hình ảnh gốc.

Có hai phương pháp chính để đảo ngược một hình ảnh:

1. Dựa trên tối ưu hóa: Chọn một **latent vector** ngẫu nhiên và tối ưu hóa nó lặp đi lặp lại để giảm thiểu sai số với hình ảnh đã cho. Phương pháp này tốn thời gian nhưng cho kết quả 
tái tạo xuất sắc.

2. Dựa trên bộ mã hóa: Huấn luyện một bộ mã hóa (encoder) để ánh xạ hình ảnh đã cho vào **latent code** tương ứng. Phương pháp này nhanh hơn nhưng có thể dẫn đến một số biến dạng trong hình ảnh 
được tái tạo, mặc dù có thể được tinh chỉnh.

Sử dụng một trong hai phương pháp (hoặc kết hợp cả hai) sẽ tạo ra một hình ảnh đảo ngược GAN tương tự như bản gốc, với biến dạng tối thiểu nếu có.

## 3. Các bài báo được đề xuất để đọc thêm:

[Designing an Encoder for StyleGAN Image Manipulation](https://arxiv.org/abs/2102.02766)\
[StyleFlow: Attribute-conditioned Exploration of StyleGAN-Generated Images using Conditional Continuous Normalizing Flows](https://arxiv.org/abs/2008.02401)\
[GuidedStyle: Attribute Knowledge Guided Style Manipulation for Semantic Face Editing](https://arxiv.org/abs/2012.11856)

## 4. Tham khảo

[Tìm hiểu chi tiết hơn ở đường link này](https://towardsdatascience.com/keywords-to-know-before-you-start-reading-papers-on-gans-8a08a665b40c)  